\documentclass[a4paper, trou]{tpl/ddpoly-en}
\usepackage{dirtree}
\usepackage{wasysym}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{enumitem}
\setlist{nolistsep}

\input{macro}
\input{tpl/listing-config}

  
\graphicspath{{tpl/}{img/}}
\ddmodulename{Informatique}
\ddmodulenumber{Vision par ordinateur}
\ddauthor{D. André}
\dduniv{Ensil-Ensci}
\ddimg{\begin{center}\includegraphics[width=6cm]{img/arduino-logo}\end{center}}
\rien




\begin{document}
\renewcommand{\labelitemi}{$\bullet$}
\lstset{language=granCpp,style=granCpp}  
\lstset{language=granPython,style=granPython}  

\newvisionexo{07}{marqueurs \textit{ArUco} d'opencv}

\noindent Dans le tuto précédant, vous avez découvert
\href{https://opencv.org/}{OpenCV} en implémentant un algorithme naïf
de suivi de marqueur.  Dans ce tuto, nous allons utiliser une
technique plus avancée basée sur des marqueurs
\href{https://docs.opencv.org/4.x/d5/dae/tutorial_aruco_detection.html}{\textit{ArUco}}.

\begin{center}
  \includegraphics[width=0.8\linewidth]{aruco.png}
\end{center}

Ces marqueurs (voir images ci-dessus) sont composés d'images en noir
et blanc de formes carrées qui sont assez similaires aux fameux
QR-codes. Les motifs de ces marqueurs sont uniques et non
symétriques. De cette façon, cela permet une reconnaissance aisée de
"l'identité" d'un marqueur, mais aussi de son orientation. Dans ce tuto, nous allons
utiliser ces marqueurs pour implémenter une machine de vote.

\begin{manip}
  Avant de démarrer ce tuto, vous devez installer opencv (voir tuto précedent).
\end{manip}


\begin{info}
  Vous pouvez générer des marqueurs \textit{ArUco} en ligne sur
  \href{https://chev.me/arucogen/}{cette page}.
\end{info}


\subsection*{Partie 1 : afficher un flux vidéo}

\begin{manip}
  Munissez vous, en demandant au professeur, de deux marqueurs AruCo et d'une caméra. 
\end{manip}

\begin{manip}
  Branchez la caméra, puis télécharger et exécutez ce script :
  \dltutovision{07}{aruco-0.py}. 
\end{manip}

\begin{task}
  Mettez devant la caméra un marqueur AruCo et observez... Quel chiffre apparaît ?
\end{task}

\begin{task}
  À l'aide de la fonction \keyw{print(...)}, affichez les variables
  \keyw{corner} et \keyw{num}. Quelles valeurs prennent ces deux
  variables lorsque la caméra filme un marqueur ? D'après vous, que
  représentent ces deux variables ?
\end{task}

\begin{task}
  À l'aide de la fonction
  \href{https://www.geeksforgeeks.org/python-opencv-cv2-puttext-method/}{\texttt{cv2.putText(...)}}
  et de la variable \keyw{num}, indiquez l'identifiant du marqueur
  (son numéro). Vous devriez obtenir cette vidéo
  \dltutovision{07}{aruco-1-1.mp4}
\end{task}

\begin{task}
  À l'aide de la fonction
  \href{https://www.geeksforgeeks.org/python-opencv-cv2-circle-method/}{\keyw{cv2.circle(...)}},
  et de la variable \keyw{corner}, dessiner en orange les coins des
  marqueurs. Vous devriez obtenir cette vidéo
  \dltutovision{07}{aruco-1-2.mp4}
\end{task}

\begin{info}
  La correction de cette partie est donnée par \dltutovision{07}{aruco-1.py}
\end{info}

\subsection*{Défi 1 : un système de vote}
Dans cette partie, vous allez exploiter ce que vous avez compris pour
réaliser un système de vote à main levé. Le cahier des charges est le
suivant : chaque participant vote avec un marqueur. Si un marqueur est
inversé alors le vote est 'non' si le marqueur est dans le sens
normal, alors le vote est 'oui'.

\begin{manip}
  Visionnez la vidéo
  \dltutovision{07}{aruco-challenge-1.mp4} pour bien comprendre le cahier des charges.
\end{manip}

\begin{task}
  Implémentez ce système de vote. N'hésitez pas à proposer des améliorations !
\end{task}

\begin{info}
  La correction de ce défi n'est pas donnée !
\end{info}

\subsection*{Défi 2 : dessiner dans son terminal }
Votre défi, si vous l'acceptez, est d'utiliser les marqueurs aruco
pour dessiner dans le terminal comme le montre cette vidéo :
\dltutovision{07}{aruco-challenge-2.mp4}. Pour cela, vous aurez besoin de la
bibliothèque \keyw{windows-curses}. Vous pouvez installer
\keyw{windows-curses} avec la commande : \vspace*{-1.6\baselineskip}
    \begin{lstlisting}
(base) PS C:\Users\xxxx> pip install windows-curses
\end{lstlisting}

\begin{attention}
Attention, \keyw{windows-curses} ne fonctionnera correctement que si
vous exécutez votre script python dans un terminal avec la commande :
\vspace*{-1.6\baselineskip}
    \begin{lstlisting}
(base) PS C:\Users\xxxx> python mon-script.py
\end{lstlisting}
\end{attention}

\begin{info}
  Ce
  \href{https://www.devdungeon.com/content/curses-programming-python}{tutoriel
    en ligne} est un bon point de départ pour apprendre à utiliser
  \keyw{windows-curses}.
\end{info}

\begin{info}
  La correction de ce défi n'est pas donnée !
\end{info}

\end{document}
